<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Artículos de Felipe Daffunchio</title>
    <link>https://felipedaffunchio.github.io/post/</link>
    <description>Contenido reciente en Artículos de Felipe Daffunchio</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Nov 2021 19:59:37 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://felipedaffunchio.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Dinero en Antiguo Oriente: Breve análisis de su origen y rol en la economía</title>
      <link>https://felipedaffunchio.github.io/post/dinero-en-antiguo-oriente/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 19:59:37 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://felipedaffunchio.github.io/post/dinero-en-antiguo-oriente/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;i-introducción&#34;&gt;I. Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Independientemente de la postura que mantengamos hacia nuestra realidad general actual es innegable que el dinero se ha vuelto un aspecto decisivo en nuestro día a día. Es por tanto que encuentro de importancia realizar un breve análisis de su origen y su rol en el correspondiente espacio en el que esta institución hizo acto de presencia por primera vez, Oriente Próximo. El análisis no se centrará solamente en el origen del dinero en si, si no también en la economía predominante de esa región y el rol que el dinero poseía dentro del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello resultará de vital importancia los trabajos de la Escuela Austríaca de Economía (EA) en torno al concepto del dinero y su origen, estos trabajos se van a centrar especialmente en los realizados por Carl Menger (1840-1921). Así también, a dicha teoría se complementarán con una serie de trabajos en pos de dar aún mas información y acoplar las dos partes en pos de generar un texto capaz de cumplir con los objetivos explayados anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, primero es de importancia desarrollar nuestro marco teórico con el mayor detalle posible, centrándose en concepto de “Dinero”. El mismo marco teórico se sostendrá en dos trabajos de Menger, El Origen del Dinero (1985, 1892) y su libro titulado El Dinero (2013, 1892). En los presentes trabajos, Menger desarrolla una teoría monetaria que resulta una particularidad si tenemos en cuenta el contexto en el que son publicados, contexto en el que predominaban la teoría cuantitativa del dinero en Inglaterra, por un lado; y la Escuela Histórica Alemana de Economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ambas obras es que se puede construir el concepto de “Dinero”, de importancia crucial para nuestro trabajo. Primero es imperativo dar a entender al dinero no como un mero bien u objeto, sino como una institución social. Es decir que el dinero será entendido como un intermediario en las transacciones de carácter económico en el cual se intercambia este dinero entre las partes contratantes a cambio de bienes, servicios y valores. Dichas partes contratantes poseen una importancia vital no solamente por ser los que realizan el intercambio, sino también por el hecho de como los mismos hacen valer sus preferencias subjetivas en pos de obtener una cierta ventaja. (Menger,2013). Por lo tanto no entenderemos al dinero como un intermediario impuesto forzosamente en las transacciones, esto se debe a que el dinero no debe ser considerado como un medio legal de pago, es decir, dinero y medios legales de pago son dos cosas distintas según la teoría monetaria de la Escuela Austríaca(Menger, 2013; pp. 32).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a esta previa información es que tampoco se puede considerar el origen del dinero como imposición de tipo forzosa desde un sector gubernamental o dominante. Sino como la consecuencia de los propios individuos en su conjunto, luego de un proceso de selección de considerable duración en el cual estos individuos toman decisiones en forma racional de utilizar el dinero en sus intercambios.  (Menger, 2013; pp. 27-29).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En dicho proceso de selección, los sectores gobernantes solo posee un rol limitado a la introducción de la moneda acuñada y el mantenimiento y fijación de la pureza que la misma contiene. Sin embargo, lo limitado de su rol no significa que esta no sea decisiva si no lo contrario, es gracias a esta limitada intervención de las clases o sectores dominantes que se le pudo tomar confianza a la moneda acuñada. Es decir, solo cuando los individuos pudieron estar seguros de su contenido y de la gradual imposibilidad de alteración es que la moneda acuñada comienza a introducirse en forma predominante dentro de los intercambios(Menger, 2013; pp.135-136).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-las-características-de-oriente-próximo-y-el-desarrollo-de-la-economía-en-la-región&#34;&gt;II. Las características de Oriente Próximo y el desarrollo de la economía en la región&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto de importancia para poder desarrollar y entender los orígenes del dinero en Oriente Próximo es comprender el espacio en sí, sus recursos naturales y como los pobladores se adaptaron a la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La región en la cual el dinero encontraría sus primeros desarrollos no era una particularmente rica en recursos naturales  vital importancia para el desarrollo de las civilizaciones complejas. A la presente situación se le debe sumar que los recursos disponibles se encontraban distribuidos por todo el espacio proximoriental en forma muy irregular. Recursos de importancia tales como maderas, piedras y metales se encontraban en las zonas montañosas de lo que hoy es Asiría, Anatolia, Siria, Líbano y Armenia. Sin embargo es en esta dificultad donde muchas veces encontramos la misma clave del surgimiento de las grandes civilizaciones, y el caso de Próximo Oriente no es la excepción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la principal riqueza de Próximo Oriente sería, sobre todo en Mesopotamia, su propia tierra. Gracias a tales suelos, las poblaciones que habitaban la región pudieron centrarse en la producción de cultivos como los cereales, principalmente la cebada, a partir de la cual se elaboraba harina, cerveza y alimento para la actividad ganadera. Otros cultivos de importancia eran tambien las huertas, legumbres y demás verduras, aunque la cebada mantendría su rol predominante en la alimentación y en la economía. Otro recurso de gran importancia para los pobladores de la región era el aceite, sobre todo el de sésamo. Dicha importancia provenía de los diversos usos que se le daba en los distintos ámbitos de la vida, no solo limitándose en la alimentación en si, sino también en la medicina, la iluminación, la higiene personal y los rituales religiosos o de adivinación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra actividad de importancia era la cría de ovinos, cuya lana tendría una importancia comparable a la cebada y al aceite de sésamo, especialmente gracias a la gran demanda generada por los talleres textiles, que pronto comenzaron a experimentar un desarrollo muy acelerado. Aún con estas abundantes cosechas gracias a la gran riqueza del suelo mesopotámico, las mismas tierras eran constantemente amenzadas por peligros tales como la deforestación y los procesos de salinización que tenía su origen en el riego intensivo y la ausencia de mecanismos o estrategias de drenaje efectivas. Otra factor que sumaba al proceso de salinización era la climatología prropia de la región, exclusivamente la ausencia de lluvias para lograr una limpieza de la superficie (Wagner, 1996; pp 12).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, dentro de una región de tales características se hace casi imposible rastrear el origen del comercio y la economía en sí. Lo que si podemos dar por sentado es que el comercio comenzó a desarrollarse en la región en el mismo momento que los primeros grupos de cazadores recolectores penetraron en ella desde África. Sin embargo, no sería hasta el 4000 a.C cuando la actividad económica y comercial presenta estos altísimos niveles de desarrollo y volúmenes de producción como lo acabamos de detallar anteriormente. Sería gracias al dominio del entorno ecológico y la canalización, así como la consecuente producción agrícola y ganadera que el movimiento de una mayor variedad de bienes comenzaría a intensificarse, sobre todo se convirtió en una actividad de importancia para los pueblos que carecían en sus territorios de recursos de importancia, somo es el caso de los sumerios y su inopia de metales y árboles, recursos que conseguía gracias al comercio con regiones como Arabia y Siria (Perelló y Carvajál, 2016; pp. 38-39).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, no sería solamente la escasez de recursos naturales lo que habría incentivado la actividad comercial, otro factor importante serían las propias élites y su necesidad de distinción y exclusividad lo que daría un impulso al comercio. Para satisfacer esa demanda de las élites, los actores de importancia sería un sector ubicado entre los sectores económicos palacial y doméstico, ejes del sistema económico desarrollado en Oriente Próximo&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Entre ambos sectores podemos ubicar un tercer elemento urbano conformado por artesanos y profesionales dedicados a las actividades económicas en forma independiente, su importancia ha quedado confirmada en las listas de profesionales realizadas por los escribas del momento en forma de ejercicios de tipo escolásticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, si bien siempre existiría una predominancia de las áreas económicas de subsistencia y distribución, estos grupos comerciales urbanos tendrían un desarrollo acelerado, solo interrumpido brevemente a mediados del segundo milenio a.C. debido como parte de la crisis experimentada en la región y otras tales como Asia menor, Egipto y el espacio Micénico. (Perelló y Carvajál, 2016;pp. 39 40). Aún así, el comercio constituía una actividad oficial y se apoyaba mayormente sobre acuerdos y tratados políticos que aseguraban el transito y la integridad de los mercaderes y los productos transportados sobre las regiones que debía atravesar  (Wagner, 2016;pp. 32-33).
Con todo lo antes mencionado queremos dejar a entender que en el Próximo Oriente Antiguo la economía no constituía un conjunto específico y diferenciado de actividades sino que, por el contrario, estaba enormemente influenciada e integrada con las relaciones familiares y sociales, así como por las normas institucionales y las creencias religiosas. No se encontraba presente una actividad económica en sí en un sentido propio y segmentado de las demás actividades, sino que los individuos llevaban a cabo sus actividades económicas orientadas a la producción, distribución y consumo, aunque fuertemente integradas por su propia vida familiar, social, institucional y cultural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trataba, por tanto, de una economía &amp;ldquo;integrada”que se diferenciaba con nuestra economía moderna debido no solo a esta poca segmentación económica respecto a los demás aspectos de la vida en general, sino también porque el objetivo de la producción siempre era lograr satisfacer las necesidades más básicas de la mayoría de la población para así conseguir un excedente que era centralizado por los templos y los palacios (Wagner, 2016; pp.26-27).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un buen ejemplo es que la actividad comercial presentaba un gran grado de organización burocrática por parte de los templos y palacios a los que los mercaderes ofrecían sus servicios.  Gracias a estos privilegios de los que gozaban muchos comerciantes y mercaderes es que muchos conseguían los medios para financiar sus propios negocios adelante. Consecuentemente, este sector especializado nunca estuvieron en condiciones de realizar sus actividades en forma totalmente desligada a los templos o palacios; otra razón era que la tierra resultaba una fuente de riqueza segura, razón por la cual muchos mercaderes o comerciantes optaban por destinar sus ganancias a este bien en lugar de reinvertirlo en la actividad comercial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este punto deja entrever entonces la gran realidad de aquel momento: primero que el templo y el palacio constituía la gran unidad económica en la región debido a sus grandes dominios y la gran variedad de mano de obra especializada y no especializada que empleaba. Segundo, que la agricultura era el gran peso pesado de la economía, ejercida por unidades campesinas que muchas veces eran poseedoras de sus propias tierras o eran dependientes de otros propietarios y arrendaban su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo en cuanto a las diferencias con nuestra economía moderna radica en que no existía un derecho de propiedad en el sentido moderno. Es decir, las personas no eran poseedoras de sus propiedades o bienes en un sentido individual, sino que esta propiedad se ampliaba a un nivel más bien comunal o familiar. Como mostramos anteriormente. Quienes no poseían propiedades mediante las cuales obtener algún tipo de beneficios, como era el caso de los trabajadores empleados en los palacios y en los templos, o los campesinos empobrecidos y endeudados que habían vendido sus tierras para poder pagar sus deudas, se encontraban en una relación de dependencia aún mayor frente a un tercero en forma no solo económica sino también. Dicho punto se explica en el hecho de que había una gran ausencia de libertades en distintos ámbitos de su vida (Wagner, pp. 36-39).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, es comprensible que el consumo que no sea de subsistencia, ostentación y comodidad solo se aplicaba a un pequeño número de élites y respondía más a condiciones políticas que económicas. La mayoría de la gente vivía y trabajaba en el umbral de la supervivencia, por supuesto, esto incluye sus condiciones de reproducción, no más lujo ni comodidad. Para ellos la supervivencia no estaba garantizada por su estatus económico, pero lo más importante era su estatus legal, sin estatus legal sus vidas se verán afectadas. Esto significa que la mayoría de las necesidades se satisfacían dentro del entorno familiar, dentro del marco económico doméstico que no requería mucho contacto con el mundo exterior, fuera de este grupo familiar, el vector dominante dentro de la economía era la redistribución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, a pesar de que los bienes tenían un valor determinado, los intercambios se daban en un marco de “economía natural” dominada en un principio por el trueque en el cual aún no existía un mercado como lo entendemos hoy en día. No sería hasta más adelante que se comenzarían a desarrollar sistemas de equivalencias basados en patrones de valores de tipo estables utilizados a modo de referencias y como elementos de pago en las transacciones. Sin embargo, estos rasgos de “economía natural” presentes también significaban que la gran mayoría de los salarios eran pagados mediante raciones de alimentos o de tierras agrícolas, lo cual significaba la subsistencia de los que recibían estas tierras. Estos salarios no eran lugar de acuerdos a criterios de índole económica que contemplaran la disponibilidad de fuerza laboral en el mercado del trabajo, sino a través de disposiciones de tipo administrativas que estimaban el tipo de trabajo o servicio realizado y los alimentos y bienes necesarios para mantener a una persona en función  la edad, sexo y categoría jurídica de la persona que lo percibía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Individuos como los funcionarios, escribas o mercaderes recibían salarios superiores a los percibidos por los artesanos, campesinos o pastores. Por otro lado, en el caso de estos últimos grupos,  sus pagos en forma de raciones eran mayores para los varones adultos, que recibían el doble de lo que recibían las mujeres o los esclavos. Incluso se tenían en cuenta el salario para los niños, los cuales recibían aproximadamente la tercera parte de lo que correspondía a un varón adulto. Este carácter fuertemente redistributivo no hacía acto de presencia solamente a la hora de los templos o palacios para asignar las raciones a cada trabajador, en rigor de verdad se presenta también cuando las élites son capaces de reclutar mano de obra de forma obligatoria. Dicho reclutamiento se daba en tareas de vital importancia para un palacio o un templo, como podía ser la reparación o construcción de canales, caminos o murallas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se es posible apreciar la redistribución económica en otras prácticas de las élites como es el caso de la conservación de grano en los almacenes de templos y palacios con diversos objetivos: sea tanto para enfrentar situaciones desfavorables, en celebraciones religiosas que muchas veces se relacionaban con los momentos de mayor importancia para la actividad agrícola, para distribuir raciones extras, etc. Aquí es donde resalta lo importante de la agricultura como sostén tanto de la parte económica como de la parte política de las sociedades del Antiguo Oriente, así como la profunda integración entre las dos partes. Aún así situaciones de crisis en un sentido económico eran sumamente particulares y de poco impacto. Hechos que hoy podemos concebir como constantes en nuestra economía moderna tales como fluctuaciones en los precios, y en los pagos, eran muy poco comunes y por lo general no guardaban relación con una contracción puramente económica, sino con hechos naturales, militares o políticos.  (Wagner, pp. 27-28).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, esta particularidad de un ciclo económico negativo no significaba que la vida fuese fácil para los sectores campesinos, por lo general los mas vulnerables ante estos imprevistos. El presente grupo vivían a base de una dieta basada principalmente en cereales, aceite, cerveza y lácteos, a la cual en muy pocas situaciones se le agregaba carne, la cual se encontraba limitada a determinados momentos del año. Sumado a esto, para los campesinos libres  la misma tarea de mantener sus campos, cosa que los llevaba a contraer deudas a un interés muy elevado. Frente a unas deudas que por lo general devenían en insolventes, estos campesinos debían muchas veces vender sus tierras o vender su trabajo a un tercero, cosa que muchas veces no significaba una mejoría en su situación (Wagner, pp. 35).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-el-origen-del-dinero-y-su-rol&#34;&gt;III. El origen del dinero y su rol&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como se expresó en la introducción, según Carl Menger el dinero surge por la necesidad de hacer intercambios. Por ejemplo si tuviéramos una economía basada en el trueque, es decir, donde intercambiamos bienes por otros bienes sin usar dinero el intercambio se hace difícil porque uno puede querer un bien sin tener un bien que otra persona quiera. Aquí es lo que presenta lo que el economista austíaco denominó como “el problema de la doble coincidencia” (Menger, 1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En el comercio primitivo el hombre económico toma conciencia aunque en forma muy gradual de las ventajas económicas que se obtendrían si se explotarán las oportunidades de cambio existentes en tales condiciones cada hombre intenta conseguir por medio del intercambio sólo aquellos productos que directamente necesita y rechaza los que no necesita o ya posee de manera suficiente es evidente que en esas circunstancias la cantidad de acuerdos comerciales realmente concretados se halla dentro de límites muy estrechos” (Menger, 1985; pp.3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es la razón por la cual las economías basadas en el trueque presentan un factor común a la hora de analizarlas, el cual es que los individuos tienden a buscar los bienes mas demandados&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para de ese modo poder usarlos como medio en los intercambios en pos de realizarlos más fácilmente (Menger, 1985). Un buen ejemplo es cuando en Oriente Próximo comenzaron a instituirse sistemas de equivalencias en los cuales los bienes mas comunes eran  la cebada, el aceite de sésamo o la lana. Posteriormente, los bienes más comúnmente utilizados eran la cebada, el cobre y la plata fueron la cebada, el cobre y la plata (Wagner, 2016).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero pronto se presenta un problema con esto: el hecho de usar bienes muy demandados como dinero es que no tienen las características que los pueden hacer dinero. Las cuales son, por ejemplo, que sea fácil de transportar, que tenga un valor elevado, que sea divisible en unidades pequeñas, que pueda ser acumulado a muy bajo costo, que no sea perecedero y que mantenga su valor a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los metales preciosos tienen las características que se acaban de mencionar, razón por la cual no debería resultar extraño que hayan sido adoptados como dinero en tantas culturas, incluido en el caso de Oriente Próximo. Además los metales preciosos están esparcidos geográficamente por todo el mundo, por lo cual no es imposible para una sociedad acceder a ellos y si una sociedad no tiene metales preciosos entonces una forma de conseguirlos es mediante el intercambio con sociedades que si los tengan. Por lo tanto, una vez que estas sociedades que no tenían metales preciosos tienen una cantidad suficiente reemplazan el uso de los bienes más demandados que usaban como dinero y empiezan a usar metales preciosos como dinero en vez de los bienes más demandados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho proceso no se da por decreto del gobierno ni por  un acuerdo entre las personas que hacen intercambios simplemente es algo que surge cuando cada uno persigue su propio interés ya que cada uno quiere poder hacer intercambios más fácilmente así que para esto busca obtener los bienes que son los más demandados. de este modo los bienes más demandados se convierten en “dinero“ (Menger, 1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La moneda metálica en sí no hizo aparición si no hasta mucho tiempo después, en el curso de la primera mitad del primer milenio a. C., de que se iniciara este proceso de selección y su difusión no respondió tanto a necesidades comerciales como a otras de carácter político y administrativo. Se utilizaba más como medio de pago que de intercambio. Una buena muestra de esto es el obvio hecho de que el comercio se había desarrollado con muchísima anterioridad, al igual que estructuras comerciales tales como los préstamos con intereses, sin que existiera la moneda. (Wagner, 2016; pp. 28). Aún así, los grupos dominantes tendrían  un rol de enorme importancia en  este proceso de consolidación del dinero en forma de monedas, el cual es el rol que mencionamos anteriormente respecto a la generación de confianza hacia el contenido y el consecuente valor de la misma moneda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplos tales como el sistema monetario utilizado en Sumeria, demuestra un alto grado de sofisticación ya que se basaba en una serie de valores de equivalencia en torno a la plata y al grano. Las consecuencias de expresar esta equivalencia en uno u otro material son de carácter jurídico y de implicancias económicas importantes, pero la unidad de cambio permanece abstracta y, hasta cierto punto, apartada de la materialidad. La virtud protéica del dinero queda expresada en esta equivalencia, lo cual genera modelos de intercambio importantes que dominarán el creciente fértil hasta la conquista macedonia un par de milenios más tarde. Incluso luego del período Babilónico Antiguo, donde se observa en la evidencia un declive del grano como medio de intercambio, este no desaparece por completo nunca (Perelló y Carvajál, 2016; pp.40-41).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iv-conclusiones&#34;&gt;IV. Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El breve recorrido realizado en estas páginas en torno a las cuestiones relacionadas con el comercio, el origen y rol del dinero en el Próximo Oriente Antiguo deja en claro una serie de conclusiones: Primero que la teoría austríaca sobre el origen del dinero sigue siendo teniendo una gran fortaleza argumental aún luego de casi ciento cuarenta años. Segundo, que la realidad económica era sumamente distinta respecto a nuestra economía moderna en muchos sentidos, desde la propia integridad de la economía con otras realidades familiares, religiosas, políticas, etc. Hasta la misma incapacidad de esta de lograr desprenderse de esta integridad debido a las propias condiciones económicas de la región, profundamente integradas a la tierra y la producción agrícola. Tercero, que esta actividad comercial se encontraba fuertemente condicionada por los sucesos políticos y/o diplomáticos de la región, escenario en el cual las decisiones de la clase dominante podía influir fuertemente en cuanto al comercio a larga distancia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;v-bibliografía&#34;&gt;V. Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Amunátegui Perelló, C., &amp;amp; Carvajal, P. I. (2016). Hacia una protohistoria del comercio en el creciente fértil y su interconexión con el derecho. Revista de estudios histórico-jurídicos, (38), 37 45&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menger, C. (1985). El origen del dinero. ESEADE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menger, C. (2013).El dinero. Unión Editorial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WAGNER, C. (1995) El Próximo Oriente antiguo. Vol. II. Síntesis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Esto es si seguimos la distinción desarrollada por Liverani en cuanto a la distinción de estos dos sectores: Por un lado un sector doméstico conformado por pequeños agricultores que poseían una cantidad de bienes que los ubicaría al borde de la subsistencia; y, por otro lado, al sector palacial caracterizado por la constante acumulación e recursos en centros específicos controlados por esta élite. (Perelló y Carvajál, 2016; pp.39).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Por más que estos no sean los bienes que uno quiera obtener.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Hiperinflación húngara de 1945-1946: estatismo y dinámicas políticsa</title>
      <link>https://felipedaffunchio.github.io/post/la-hiperinflacion-hungara/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 18:54:49 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://felipedaffunchio.github.io/post/la-hiperinflacion-hungara/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;i-introducción&#34;&gt;I. Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“(&amp;hellip;) se suponía que los oficiales sirviendo en el ejército recibíamos una parte de nuestro salario en la moneda local (&amp;hellip;). Cuando la inflación redujo a nada el valor del dinero que recibíamos usé a menudo los billetes de colores como blancos de práctica.”
(Moniushko, 2004; pp. 207-213)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo episodio hiperinflacionario en Hungría conforma todo un hecho en sí por el solo rasgo de haber sido el peor episodio hiperinflacionario registrado hasta el momento, en el cual al momento de la estabilización monetaria se llegaron a utilizar números que no habían sido usados más que por la ciencia astronómica (Majoros, 2000; pp.105). Aún así, en la historiografía hispano hablante se le a dado a la misma un rol no más que el de un dato anecdótico, con una importancia marginal en un período tan dinámico y complejo como es la Hungría de la posguerra; más aún cuando nos centramos en el lapso de tiempo que va desde 1945 hasta mediados 1946.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo, por lo tanto, apunta a esclarecer qué rol tuvo el proceso hiperinflacionario en Hungría, el cual se extendió desde mediados de 1945 hasta Agosto de 1946, cuando el plan de estabilización pone coto a la espiral inflacionaria; en las dinámicas políticas dentro del mismo Estado, centrándonos sobre todo en las áreas gubernamentales, partidarias y electorales&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para así responder a una pregunta que trasciende tanto a este como a otros episodios hiperinflacionarios: ¿Existe algún vínculo entre la expansión del autoritarismo&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dentro de las democracias cuando estas se ven sometidas a dicho fenómeno?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, la elaboración de nuestro artículo, que apunta al análisis histórico, no busca la reivindicación de ningún sistema político o ideología, sí la elaboración de una hipótesis y su subsecuente reivindicación mediante los argumentos que serán expuestos a continuación. Así también, lo veo como una excelente oportunidad para generar un debate en torno a una cuestión que apenas a sido analizada en el campo económico, histórico y sociológico hispanohablante; por lo tanto, y más allá de lo obvio que puedan resultar mis palabras, insto tanto a colegas o aficionados de estas mismas disciplinas a coincidir y/o refutar total o particularmente con mi trabajo y aportar sus propias obras en un tema que apenas ha sido objeto de estudios en este espacio.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-aclaraciones-conceptuales&#34;&gt;II. Aclaraciones conceptuales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ya dejando de lado nuestra breve introducción resulta necesario avanzar en ciertas cuestiones en torno a los conceptos que serán usados, lo cual se hace imperativo de detallar en profundidad si no queremos dejar ningún cabo suelto en torno a la elaboración y clara presentación de nuestro marco conceptual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, resulta de gran importancia la relación presente entre nuestro tema y el concepto de “Estado” que lo hacen casi inalienable el uno del otro. Dentro de estas páginas daremos al concepto de Estado una definición tal como la de toda agencia que ejerce un monopolio territorial y jurisdiccional (control compulsivo de la decisión soberana), así como de la imposición fiscal (Hoppe, 2007). Segundo, el concepto de “Democracia” es otro que no puede dejarse de lado debido a la realidad política que encontramos, al menos en teoría, en Hungría dentro del marco temporal antes mencionado, por ende la democracia será entendida como cualquier régimen político que demuestra la relación política entre este mismo Estado y sus ciudadanos a través de la moderación mutua, consultas amplias, iguales y protegidas. (Tilly, 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tercer lugar se encuentra otro concepto clave dentro de nuestro objeto de estudio como puede ser el de “partido político”, al cual daremos el significado de toda conformación construida en torno a lealtades o ciertos objetivos por parte de los mismos individuos que lo conforman; individuos que participan en procesos electorales competitivos para así poder acceder a cargos públicos de tipo representativos&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Además debemos introducir el concepto de “sistemas de partidos”, que no es ni más ni menos que el conjunto de interacciones competitivas entre estas mismas partes, los cuales pueden tener una forma bipartidista o multipartidista, que será la forma que se desarrolla en Hungría en el comienzo de la posguerra, es decir, un escenario de coaliciones multipartidistas de gran número y heterogeneidad que son producto de largas consultas post electorales determinadas, muchas veces, mediante acuerdos fuera de los procesos electorales (Bartolini, S., Cotta, M., Morlino, L., Panebianco, A., &amp;amp; Pasquino, G. 1998; pp. 217-218).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último está el concepto que más extensión requerirá debido al gran debate que gira en torno al mismo, el de “inflación” (y, por lo tanto, de “hiperinflación”). No me adentraré en las razones por las que sostengo mi definición de este concepto debido a que sobrepasaría las páginas de este trabajo, así como también nos desviaría de nuestro objeto de análisis, ergo solo me dedicaré a entender a la inflación desde la perspectiva de la Escuela Austríaca de Economía, como un fenómeno que es consecuencia directa de una expansión de la oferta monetaria más allá de la demanda agregada (Rothbard, 1990). Consecuente, el concepto de hiperinflación seguirá esta misma base, aunque solo llegará a tal una vez que la inflación mensual haya superado del 50% mensual (Cagan, 1956).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-la-hiperinflación-y-sus-consecuencias-políticas&#34;&gt;III. La hiperinflación y sus consecuencias políticas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los hechos políticos y partidarios sucedidos en Hungría conforman 1945-1946 no pueden ser estudiados sin entender la situación de Europa Oriental y Central en la posguerra, esto es así debido a qué, como desarrollaremos a continuación, lo ocurrido en este país durante aquellos años no es más que uno de los conflictos tan variados que se articulan en torno a lo que denominamos Guerra Fría. Dentro de un conflicto con tal extensión territorial y temporal es imposible dejar de lado su carácter capilar, es decir, como un conjunto de conflictos dentro de los Estados (desde elecciones  hasta guerras civiles), conflictos directos entre los diferentes estados y conflictos de bloques de carácter indirecto. Nuestro caso conforma un conflicto que encaja en torno al enfrentamiento entre la URSS y los Aliados Occidentales (principalmente E.E.U.U. y Gran Bretaña), así como las respectivas zonas de ocupación de cada uno de estos bloques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho conflicto ya comenzó a manifestarse en sus formas más tempranas una vez que la razón que había dado origen a la alianza existente entre las fuerzas antes mencionadas comenzase a resquebrajarse ante la búsqueda de sus distintos intereses nacionales (Borhi, 2004; pp.47). Por parte de Hungría, así como el resto de Europa Oriental, ocuparía mismo el rol de fuente de recursos para satisfacer las necesidades económicas de la URSS en forma de saqueos, reparaciones y requisas&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Es por lo tanto, de suma importancia el peso casi equitativo de los papeles políticos y económicos de la URSS para su progresiva penetración dentro del espacio europeo oriental, la cual se entiende una vez comprendemos la situación de desventaja económica (debido tanto a la destrucción que había generado la guerra, como del atraso tecnológico de su industria) y política, siendo esta primera la que pavimentó el avance en la parte económica (Borhi, 2004; pp.325-327).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, si bien las necesidades económicas de la Unión Soviética tuvieron un rasgo de condición necesaria para que esta pudiese introducir presión en las realidades políticas de cada uno de los Estados que se encontraban ocupados al final del segundo conflicto armado a escala mundial, la parte política no resultó ser un área que podía dejarse olvidada en un espacio europeo altamente heterogéneo respecto a con qué tanto apoyo popular podían contar los distintos partidos políticos comunistas en sus respectivos países. Aquí es donde se pueden reconocer tres contextos partidarios a los que tuvo que adaptar la URSS sus estrategias de sovietización política en sus estados adyacentes y ocupados. Primero se encuentra el grupo de Estados que en el que las fuerzas comunistas contaban con gran apoyo popular y pudieron establecer un monopolio político en un tiempo ínfimo (Yugoslavia y Albania), como segundo grupo están aquellos Estados en los que existía un sistema de partidos que se conformaba en una mezcla entre un monopolio comunista y un cierto multipartidismo (Bulgaria Rumanía y Polonia) y por último, un grupo que corresponde a los Estados en cuyo sistema de partidos existieron ciertas coaliciones de izquierdas por un lado y coaliciones más conservadoras por el otro, desarrollándose entre ellos unas dinámicas fluctuantes (Gibianskii y Naimark, 2004; pp.19-21).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este último es el grupo en el cual entra Hungría (junto a Checoslovaquia), sin embargo es en esta situación partidaria donde encontramos una realidad bastante particular, lo cual se relaciona la hecho de que es durante este tiempo en el cual, comparativamente al pasado político de Hungría durante el período de entreguerras con ciertas tendencias autoritarias&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para ser luego una república socialista en 1949; aún así es durante este breve lapso de tiempo entre 1945 y 1946 donde el país experimenta su momento de mayor libertad electoral y en cierta forma política (Applebaum, 2012; pp.273).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misma peculiaridad es explicable una vez entendemos el carácter pragmático de esta postura de la URSS respecto a tolerar o no estas ciertas actividades democráticas en Hungría. Es evidente que un uso de un lenguaje radical y una falta de autocontrol en este sentido hubiese aumentado las tensiones con Occidente y el cese de cooperaciones entre ambos bloques en un contexto en el que, como dijimos anteriormente, la superpotencia soviética se encontraba en desventaja. Dicha estrategía de moderación y penetración política gradual fue también trasladado al mismo MKP (Magyar Kommunista Párt) una vez comenzaron las negociaciones para establecer un gobierno provisional; así como el MKP debió compartir un lugar en el mismo junto a los otros tres partidos principales del momento&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Borhi, 2004; pp.327-328), los mismos líderes del partido comunista debieron demostrar y transmitir simpatía por una Hungría democrática y soberana ( incluidas garantías de las intenciones de la URSS de respetar lo dicho anteriormente) y un deseo de cooperar con los demás partidos democráticos para combatir los elementos fascistas que habían quedado en el país (Schooley, 1950; pp.8-9). Además de pragmático resulta comprensible la actitud del MKP en los primeros meses de la posguerra si entendemos que muchas veces los elementos autoritarios toman el uso del discurso democrático y pluralista como un medio con el cual garantizar su supervivencia (Maerz, 2019), en el caso de Hungría, la experiencia socialista de 1919 había servido para que el MKP supiese que puntos del discurso debían ser más moderados: Lo cual dio en un partido comunista que, al menos en palabras, restringió sus ataques a la iglesia, tomaron una apariencia de defensa tanto de los intereses nacionales como de la propiedad privada&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Schooley, 1950).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, es precisamente en el comienzo de la hiperinflación&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a partir de la segunda mitad de 1945 donde las tensiones entre el MKP y el FKGP (el partido de tendencias más liberales y conservadoras del momento) dan progresivamente en un resquebrajamiento del sistema institucional húngaro. Esto se explica mediante varios aspectos que podemos apreciar dentro de las dinámicas políticas que se dan en los primeros meses de la hiperinflación.
Como primer punto se puede explicar el comienzo de un proceso de des-insitucionalización y el asentamiento de las bases para el surgimiento del autoritarismo en las mismas dinámicas partidarias que se daban en el momento, lo cual se explica en que períodos de transición hacia el autoritarismo comienzan con la formación de dos coaliciones (en nuestro caso del FKGP frente a una coalición de los partidos de izquierda dirigidas por las figuras del MKP) que no logran imponerse una sobre la otra para lograr un control suficiente de los medios coercitivos del Estado, lo cual puede encontrar una transición definitiva a través de la intervención de un agente extranjero (Bartolini, S., Cotta, M., Morlino, L., Panebianco, A., &amp;amp; Pasquino, G. 1998; pp. 157-161). Si a una coyuntura como tal le sumamos las intervenciones de nuestro agente extranjero (la URSS) recién mencionado y representado se nos hace posible entender el por qué del devenir político de Hungría durante estos años. En este caso el rol de la Unión Soviética será cuanto menos decisivo mediante el uso de recursos indirectos, como la Comisión de Control Aliada (CCA)&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, para intervenir en favor del MKP y afianzar la posición del partido dentro de la política local (Borhi, 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las subsecuentes elecciones en a fines de 1945 y la derrota de los partidos de izquierda en ellas también fueron un factor que significó una sorpresa para los líderes del MKP y un cambio en las relaciones partidarias. A esta de derrota comunista pueden adjudicarse varias razones, dentro de las cuales la economía y la hiperinflación&lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; jugarían un rol de enorme importancia: La primera fue la incapacidad del MKP para pode formar un único bloque con los principales partidos como había sido el caso de Bulgaria, la incorporación de antiguos fascistas en el MKP y la falta de resultados de las medidas que buscaban mejorar la situación económica (particularmente la hiperinflación) y que habían sido entendidas como una responsabilidad de los elementos comunistas en el gobierno provisional&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Sin embargo pronto los resultados influyeron en la formación del nuevo gobierno de coalición debido a que la URSS utilizó su recurso que habíamos mencionado anteriormente, la CCA, como elemento de presión para poder intervenir y garantizar que los Comunistas obtuviesen puestos de inmensa importancia en el nuevo gobierno (Como el Ministerio del Interior) comparado a su pobre rendimiento electoral (Applebaum, 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es a partir de aquí cuando, sumado a la intervención de la URSS en los asuntos internos de Hungría, la hiperinflación acabó por alterar parte de la estructura institucional de Hungría. Lo cual se manifiesta en la forma de, por un lado, del uso de la misma para los posteriores discursos del MKP contra las medidas económicas del nuevo gobierno precedido durante el lapso de tiempo que va hasta 1947 por dos importantes figuras del FKGP (Borhi 2004). Por el otro se encuentra la formación de órganos y mecanismos de control económico por parte del MKP que respondían, a veces secretamente, a este mismo y que actuaba en tareas que supuestamente correspondían al poder gubernamental y que serían de suma importancia en los años posteriores a 1946&lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Así también el exitoso plan de estabilización lanzado en Agosto de 1946 que puso fin a la hiperinflación también tuvo una gran importancia debido a que supuso el logro de uno de los mayores desafíos que enfrentaba el país desde el principio de la posguerra, por lo cual el MKP no dudó en utilizarlo como un recurso de propaganda, un logro que (contrario a la realidad) había sido un logro unicamente de sus miembros. Así también sirvió como un refuerzo para su discurso sobre la necesidad de una economía centralizada y planificada en pos de lograr una verdadera estabilidad económica (Hollósi, 2018; pp. 63-66).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien ¿Qué rol tuvo la URSS respecto a la hiperinflación y las dinámicas partidarias? Si bien existen teorías de que el proceso inflacionario fue una obra o parte de un plan de esta superpotencia para poder afianzar su control sobre la economía, la evidencia de los recientes trabajos demuestra lo contrario, esto se debe puede demostrar por el mismo rasgo caótico que tuvo la misma como para tener el más mínimo ápice de planificación (Hartwell, 2010), eso sí, a pesar de no tener planificación alguna, sí fue (como hemos comprobado en lo dicho con anterioridad) altamente capitalizada por ambos bandos en pos de su propio beneficio. Por otra parte, como demostraremos en nuestra conclusión, no es prudente negar el proceso hiperinflacionario fue altamente beneficioso para la Unión Soviética debido a que permitió una mayor centralización de la economía, facilitando la penetración económica de la URSS, la cual para 1947 sería el principal socio económico de Hungría (Borhi, 2004; pp. 327).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las dinámicas políticas en Hungría, es innegable el decisivo rol de la URSS a la hora de intervenir en la situación local, más aún considerando que muchos de los partidos comunistas en Europa Oriental no tenían una sólida y extensa base electoral como para poseer un buen rendimiento en condiciones democráticas, esto se explica en el por qué en todos los estados en los que se desarrollaron elecciones verdaderamente libres (Hungría y Checoslovaquia) los resultados fueron muy desfavorables para los comunistas (Gibianskii y Naimark, 2004). En el caso magiar el MKP poseía una gran voluntad y compromiso por parte de sus líderes, como es el caso de Rákosi, que aún ante los resultados electorales en 1945 logró mantener una postura sólida, al menos en público (Applebaum, 2012; pp.289), es una realidad que la capacidad del partido por sí solo era muy reducida ante la del FKGP; por lo que la intervención soviética jugó un rol de suma importancia como apoyo para que este partido pudiese ocupar lugares de importancia dentro del gobierno provisional formado en 1944 y el posterior gobierno de coalición a partir de las elecciones de 1945. La capacidad de presión de la URSS se hace evidente una vez analizamos los puestos dentro del gobierno por los que esta insistió para que estuviesen ocupados por miembros del MKP, todos ellos puestos que permitían al partido conseguir un control del aparato policial del estado, hecho que abrió la puerta para que los comunistas pudiesen arrestar y erosionar al FKGP (esto sumado a las infiltraciones dentro del partido que generaron una gran confusión en el partido gobernante) mediante el ataque concentrado a las distintas facciones que lo integraban, una estrategia tal habría sido prácticamente imposible sin el apoyo de la URSS (Applebaum, 2012; pp.291)&lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iv-conclusión-un-fenómeno-monetario-impulsor-de-una-tendencia-estatista&#34;&gt;IV. Conclusión: ¿Un fenómeno monetario impulsor de una tendencia estatista?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ya hemos dejado claro que la hiperinflación tuvo un rol de importancia en el devenir político de Hungría, no siendo solamente un dato de color. Aún así, en el presente apartado extrapolaremos este caso para así poder trasladarlo a la teoría con el objetivo de responder a la pregunta que nos hicimos al principio de este trabajo:  ¿Existe una conexión entre las hiperinflaciones y el surguimiento de gobiernos autoritarios?
Nuestro caso ha demostrado que las hiperinflaciones no solo poseen una capacidad de gran influencia en el curso de la economía, sino también en el curso de la política. Aquí es necesario destacar los efectos institucionales en cuanto a que los episodios hiperinflacionarios tienden a generar una expansión de las facultades del Estado debido a que, al romper con el sistema de precios, el mismo se ve incapaz de obtener los recursos necesarios que extrae del sector privado mediante impuestos para poder así financiarse, por lo que tiende a expandir o crear nuevas instituciones para lograr una estabilización (este cambio institucional es completamente incontrolable por loas agentes estatales)&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, lo cual deviene en una mayor intervención del ente estatal dentro de la economía, el cual es el mismo causante de la hiperinflación a través del despilfarro monetario sin ningún respaldo, siendo por lo tanto una tendencia que acaba por retroalimentarse (Hartwell, 2010; pp.553-536).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no se reduce solamente a los casos previos al fin del patrón oro, si no que puede trasladarse a casos contemporáneos como es el de Venezuela. Por otra parte es imposible pensar en que un proceso hiperinflacionario podría tener una tendencia contraria ya que estos, en el largo plazo, no poseen una fuerza liberadora o democratizadora, sino que al contrario, tiende a permitir el avance de tendencias totalitarias por parte de los Estados (Barrios y Santos, 2019).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra teoría resulta útil para explicar los distintos casos dados a lo largo de la historia, sobre todo en el siglo XX, donde se ha registrado el mayor número de hiperinflaciones. Tanto Polonia, como Alemania (ambas en el período de entreguerras) e incluso Bolivia en la década de los ´80 son unos pocos casos que confirman la vigencia de la teoría en relación al vínculo existente entre la hiperinflación y el aumento de la intervensión estatal (lo cual a alargo plazo acaba deviniendo en mayor totalitarismo) (Hartwell, 2010; pp.536).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;v-bibliografìa&#34;&gt;V. Bibliografìa&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Applebaum, A. (2014). El telón de acero: La destrucción de Europa del Este 1944-1956. Debate.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bartolini, S., Cotta, M., Morlino, L., Panebianco, A., &amp;amp; Pasquino, G. (1998). Manual de ciencia política. Alianza Editorial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barrios, D. &amp;amp; Santos, M., 2019. Hiperinflación y cambios políticos: Democracia, transiciones en el poder y resultados económicos. In L. Vera &amp;amp; J. Guerra, ed. Inflación e Hiperinflación: Miradas, lecciones y desafíos para Venezuela. Caracas. Caracas: Abediciones (UCAB), pp. 185-20&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Borhi, L. (2004). Hungary in the Cold War, 1945-1956: Between the United States and the Soviet Union. Central European university press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bomberger, W. A., &amp;amp; Makinen, G. E. (1980). Indexation, inflationary finance, and hyperinflation: the 1945-1946 hungarian experience. Journal of Political Economy, 88(3), 550-560.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cagan, P. (1956) The monetary dynamics of hyperinflation. In: Friedman, M., Ed., Studies in the Quantity Theory of Money, The University of Chicago Press, Chicago, 25-117.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gibianskiĭ, L. I. (2004). The Soviet Union and the establishment of communist regimes in eastern Europe, 1944-1954: A Documentary collection. National Council for Eurasian and East European Research.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grossman, P. Z., &amp;amp; Horváth, J. (2000). The dynamics of the Hungarian hyperinflation, 1945-6: A new perspective. Journal of European Economic History, 29(2), 405.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hartwell, C. A. (2019). Short waves in Hungary, 1923 and 1946: Persistence, chaos, and (lack of) control. Journal of Economic Behavior &amp;amp; Organization, 163, 532-550.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoppe, H. H. (2007). Monarquía, democracia y orden natural. Empresas políticas, 6(9), 95-102.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hollósi, D. J. (2021). The Economic Policy of the Hungarian Communist Party Between 1945 and 1946. Pamięć i Sprawiedliwość, 52-68&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Janos, A. (1981), “The Politics of Backwardness in Hungary: Dependence and Development on the European Periphery, 1825-1945”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maerz S. (2019) Simulating pluralism: the language of democracy in hegemonic authoritarianism, Political Research Exchange, 1:1, 1-23&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Majoros, K. R. I. S. Z. T. I. N. A. (2000). István Varga’s Role in the 1946 Hungarian Stabilization. Business Studies, 1, 101-112.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Moniushko, E. D. (2004). From Leningrad to Hungary: Notes of a Red Army Soldier, 1941-1946. Routledge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mueller, W. (2010). Soviet Policy, Political Parties, and the Preparation for Communist Takeovers in Hungary, Germany, and Austria, 1944-1946. East European Politics and Societies, 24(01), 90-115. 7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rothbard, M. N. (1990). La teoría austriaca del dinero. Revista Libertas, 13&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schooley, W. E. (1950). Postwar Hungarian Politics, 1944-1947 (Doctoral dissertation).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tilly, C. (2010). Democracia (Vol. 306). Ediciones Akal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Aún así resulta importante aclarar que, como demostraremos en el siguiente capítulo de este artículo, no abandonaremos al análisis económico por completo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Durante el desarrollo del artículo, lo haremos entendiendo al autoritarismo (en su sentido más puro) como un sistema político en el cual se encuentra un limitado pluralismo político, sin una ideología elaborada y carentes de una intensa movilización política (Bartolini, S., Cotta, M., Morlino, L., Panebianco, A., &amp;amp; Pasquino, G. 1998; pp. 131-137).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Estos partidos no deben ser vistos como unos conjuntos estáticos, si no unos que posee una naturaleza y rol altamente flexible en función de las diversas relaciones que establece en su ambiente coyuntural (Bartolini, S., Cotta, M., Morlino, L., Panebianco, A., &amp;amp; Pasquino, G. 1998).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;El papel que tuvo la economía en la conformación de lo que luego sería denominado “Bloque del Este” en Europa Oriental no ha recibido la atención que amerita una vez son consultadas las fuentes más recientes, por lo tanto esta será una de los grandes pies sobre los que se construirá el resto del artículo: El “Bloque del Este” como un resultado del imperialismo económico de la URSS (Borhi, 2004; pp.326).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Si bien conservó el sufragio femenino en forma limitada, reconocido durante la República Popular Húngara en 1918, el sistema presente en el Reino de Hungria entre 1920 a 1944 era el de un régimen parlamentario con rasgos restrictivos en el que solamente entre un 26% y un 33% de la población poseía acceso al voto, el cual se encontraba limitado por parcialmente por sexo y edad,  así como la ausencia del voto secreto en los distritos rurales, donde se concentraba  la mayor parte de la población, por lo cual en este período el fraude no fue una rareza (Janos, 2012).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;El FKGP (Független Kisgazda, Földmunkás és Polgári Párt,), el MSZP (Magyar Szocialista Párt,) y el NPP (Nemzeti Parasztpárt).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;En rigor de verdad es necesario reconocer también que dicha apariencia democrática tenía parte de su base en el hecho de que Stalin y muchas de las grandes figuras del MKP creían en que la democracia jugaría en su favor (Applebaum, 2012;pp.273-288).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Las causas para la misma pueden encontrarse en el exponencial aumento de la oferta monetaria respecto de la demanda de la misma y el respaldo prácticamente nulo de reservas de oro (Grossman y Hórvath, 2000).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Organismo que supuestamente debía responder a los intereses tanto de los Aliados Occidentales como de la URSS, pero que se encontraba en firme control soviético tanto por razones políticas como geográficas (Borhi, 2004).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Se debe tener en cuenta que ya para Noviembre de ese año la inflación alcanzaba un 435% (Bomberger y Makinen, 1980).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Así también entra el hecho de que muchos de los nuevos “pequeños terratenientes”, que habían surgido de la reciente reforma agraria, encontraban en el FKGP unas tradiciones y medidas más atractivas (Applebaum 2012; pp.313).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Los mejores ejemplos son el Concejo Económico Supremo (Gazdasági Főtanács, GF) y el Departamento de Políticas del Estado (Állampolitikai Osztály, ÀPO).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;La falta de apoyos al FKGP también fue un factor clave en el resultado político en Hungría, en su mayoría los aliados Occidentales dejaron a este partido para que opusiera una resistencia en una soledad casi total, no es casualidad que en los estados donde se pudo apreciar un mayor apoyo de los aliados  devinieron en un rechazo a la influencia comunista en la política (como es el caso de Austria, donde el apoyo y compromiso aliado fue mucho mayor) o en la división territorial de los mismos estados (siendo Alemania el ejemplo por excelencia) donde la influencia y control de ambos bloques era muy equitativa (Mueller, 2010; pp. 107-108).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;La creación del GF y el Ápo son un buen ejemplo de esto.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ejército hispano-borbón y su abastecimiento durante la guerra de sucesión española (1701-1714)</title>
      <link>https://felipedaffunchio.github.io/post/ejercito-hispano-borbon-abastecimiento-guerra-sucesion-espa%C3%B1ola/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 18:14:48 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://felipedaffunchio.github.io/post/ejercito-hispano-borbon-abastecimiento-guerra-sucesion-espa%C3%B1ola/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;i-introducción&#34;&gt;I. Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de comenzar nuestro estudio, que se centrará en cómo la monarquía hispana pudo abastecer a su ejercito de hombres y suministros durante la contienda sucesoria que se extendió por casi trece años, es necesario aclarar una serie de cuestiones que actúan como pilares para poder comprender dicho caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por norma general en una gran cantidad de los trabajos historiográficos, sean estos de nivel secundario e incluso académico; nos encontremos el concepto de Estado, no solo a la hora de abordar temas similares al nuestro de hoy u otros dentro del siglo XVIII, por lo tanto nuestra columna vertebral en esta introducción será sobre qué entendemos como Estado en nuestro marco temporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La necesidad de esclarecer dicha cuestión en forma previa al análisis se debe a que, hasta hace muy poco tiempo, la historiografía del período moderno ha mantenido la costumbre de ver al Estado, no desde una perspectiva histórica correspondiente a su tiempo, sino desde los famosos “lentes del presente”; lo cual deviene en que una gran cantidad de trabajos simplemente opten por trasladar una concepción del Estado desde una perspectiva contemporánea, la del Estado-Nación. No es solamenteen el hecho en sí donde se encuentra la problemática, sino en las consecuencias que puede implicar dicha metodología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para comenzar es necesario entender al Estado Nación como un sistema de dominación burocrático que posee, y ejerce, una dominación en forma impersonal y abstracta sobre un territorio determinado y de las poblaciones que habitan en ella. Es decir, un aparato burocrático que basa su legitimidad en forma racional. Aquí es donde radica la problemática, ya que, como desarrollaremos a continuación, se está trasladando un paradigma cuyos conceptos investigan formas políticas preexistentes en las cuales no se encuentran estos rasgos que mencionamos anteriormente (Schaub Jean-Frédéric, 2004; pp. 47-49).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario, durante el siglo XVIII se visualiza una situación muy diferente, lo cual se confirma a partir del conocimiento de que no se está ante un sistema de dominación que pueda legitimar a la misma en forma impersonal o abstracta, pilar fundamental del Estado-Nación. Al contrario, en este siglo los diferentes entes territoriales y políticos contaban con dos dimensiones para legitimar su dominación: una de carácter tradicional y una imperial, en la cual el territorio gobernado por el monarca (en el caso del espacio hispano en el cual se desarrolla nuestro análisis) no son más que partes dependientes de la figura del mismo. Ante tal contexto resulta obvio lo inadecuado que puede ser el traslado de una concepción estatal de carácter racional/abstracta propia de tiempos posteriores una vez se esboza como el conjunto de dominios en el cual su corporalización se representaba en la figura del monarca&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, si bien ya para el siglo XVIII se da un progresivo y lento desarrollo de un conjunto de instituciones&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; que más adelante podríamos ya considerar como burocráticas, resulta perjudicial para el análisis ya entenderlas desde ese concepto; la razón para dicho argumento subyace en que estas instituciones lejos de ser habitadas por sujetos de carácter monolíticos, se encontraban dirigidas o compuestas por sujetos diversos; y es en este espacio donde la corte cobra una gran importancia, ya que la misma diversificación es fruto del traslado de las clientelas, facciones, redes de patronazgo, orientaciones religiosas e ideológicas presentes en el mismo espacio cortesano (Benigno Francesco, 2013; pp.218).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, nuestro estudio tendrá una estrecha conexión con esta crítica al uso del paradigma del Estado-Nación en las sociedades preindustriales, lo cual radica en que el estudio del abastecimiento de recursos humanos y materiales en los ejércitos de nuestro marco temporal también ha experimentado este mismo problema; lo cual se debe a una comprensión de las tareas de reclutamiento y logística de suministros como una función del “Estado”, en la que primaba la coerción hacia los diferentes sectores poblacionales en forma de confiscaciones y levas forzosas (Andújar Castillo, 2009.pp124). Es por esto que en los siguientes tres capítulos buscaremos demostrar como la realidad distó fuertemente de ser una en la que el elemento coercitivo consistía la única forma en que la corona podía conseguir para sus ejércitos hombres, comida, municiones, armamento, etc. Sino que se presentó como una realidad en la cual la colaboración entre la monarquía y diferentes agentes fue el elemento clave para cumplir dicho objetivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://felipedaffunchio.github.io/images/ejercito-hispano-borbon/1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-el-ejército-hispano-durante-la-contienda&#34;&gt;II. El ejército Hispano durante la contienda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez damos por superadas las cuestiones tratadas en el capítulo anterior seguiremos adelante con nuestro segundo paso: Conocer al elemento analizado, en este caso, el Ejército Hispano durante el lapso de tiempo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí es cuando se presenta una situación compleja en cuanto a las condiciones en las cuales se encontraba el ejército hispano previo al cambio de dinastía y a la subsecuente contienda bélica, así como también con las medidas que se tomaron ante estas mismas condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a nuestro primer punto, para el cambio de siglo, el ejército heredado por Felipe V por parte de su predecesor Habsburgo ha sido objeto de análisis que llegaron a la conclusión de ver al mismo como un ejército “débil” y “agotado”, a estos trabajos le siguieron una serie de nuevas investigaciones y sucesivas publicaciones que han roto la vigencia de dichas ideas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien es innegable que el ejército de Carlos II de Habsburgo de fines del siglo XVII poseía unos números muy reducidos, así como una situación general comprometida y desventajosa respecto a sus predecesores; el mismo presentó capacidades de adaptación a las diferentes situaciones a las que debió enfrentarse y una tradición militar que sirvieron de base para construir al nuevo ejército borbón a partir de las reformas militares de Felipe V. (Guillamón Álvarez y Muñoz Rodríguez, 1997; pp. 89-90) (Beltrán, C. B., 2001; pp. 173-175.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una buena muestra de esto es el hecho de que las reformas durante los primeros años del reinado de Felipe V en el área militar no se dieron sobre la base de un ejército inexistente, contrario a lo dicho hasta hace unas décadas, si no sobre un contingente que en los territorios de la península ibérica, al momento de la sucesión, contaba con un total de 20.000 hombres armados y que luego de las ordenanzas de 1704 estuvo muy lejos de depender totalmente del poder militar francés durante la guerra. (Guillamón Álvarez y Muñoz Rodríguez, 1997; pp. 91)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las series de reformas militares que se dieron a partir de 1700 tuvieron múltiples efectos en el ejército de la Corona, pero en donde más se pueden apreciar es en el apartado numérico, lo cual se hace evidente una vez indagamos en el aumento de sus efectivos, que pasaron de 20000 hombres al inicio del conflicto a un total que superaba los 100000 efectivos para cuando el mismo había finalizado en 1714. Este número fue variando en mayor o menor medida durante la primera mitad del siglo XVIII según aumentaba o disminuía la demanda de recursos militares a lo largo del tiempo, por lo cual no es de sorprender que durante la contienda sucesoria (momento de una gran demanda militar), el ejército haya experimentado tal aumento en cuanto a su tamaño.  Sin embargo la misma expansión implicaba también que en periodos de relativa paz, este ejército se redujera en efectivos en pos de aliviar la presión sobre las arcas de la corona, lo cual fue sumamente beneficiado por unas guerras cortas y de objetivos limitados que implicaban necesidades de hombres y suministros menores comparados a las guerras del siglo XVII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De regreso a nuestro marco temporal, las gran demanda de recursos militares significó que las reformas se debieron realzar con suma rapidez, lo cual, una vez abordemos el tema en el capítulo siguiente, afectó al modo de abastecimiento de las mismas fuerzas. Por parte de la organización del ejército, el aspecto más radical del mismo fue el reemplazo del sistema de Tercios propia de los tiempos de los Austrias, por el sistema de regimientos copiado de Francia (Beltrán, 2001)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a su composición, es interesante este aspecto dentro de los puestos de la oficialidad, donde las urgencias del conflicto impactan en un sentido tal como puede ser la marcada preferencia de los borbones en el reino Hispano por que los puestos de la oficialidad se encontrasen ocupados, no por miembros de la alta nobleza, si no por lo de una nobleza media o baja, la cual se encontraba más cercana a los estados más llanos desde los cuales se nutrían las filas de suboficiales y la tropa, que desde esta alta nobleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicha preferencia respondía, más bien, a las necesidades de urgencia e improvisación que representaba el conflicto a partir de las cuales Felipe V debió completar los puestos de la oficialidad durante los primeros años de la contienda sin prestar una gran atención a la condición social desde las cuales los individuos provenían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas es en este hecho donde también podemos destacar otra razón, los primeros años de la guerra significaron un momento crítico para el monarca, por lo cual es incuestionable que Felipe V tuvo que recurrir, por las exigencias de la guerra, a reclutar gente, sin cuidar su origen social, ergo, la falta de influencia por parte de la alta nobleza dentro del Ejército obedeció prácticamente a las necesidades que planteaba el conflicto, donde de poco podía servir la procedencia social de un individuo cuando este mismo no era lo suficientemente experto o competente (Castillo, 1979; pp. 27-30).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://felipedaffunchio.github.io/images/ejercito-hispano-borbon/2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-abastecimiento-3&#34;&gt;III. Abastecimiento &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el capítulo anterior hicimos mención a las reformas llevadas adelantes por Felipe V, las cuales con sus éxitos y fallos fueron capaces de formar un ejército de tamaño considerable comparado al de Carlos II, pero siempre a partir de las bases de este mismo. Este ejército logró durante la Guerra de Sucesión y las demás campañas que se dieron durante la primera mitad del siglo XVIII conseguir sus suministros materiales y humanos mediante el uso de dos opciones: Una era mediante la administración directa (“De Real Cuenta” o “De cuenta de la Real Hacienda”); y otro se daba a través de contratos con asentistas (Beltrán, 2001; pp. 22-37)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, en este apartado nos centraremos en como convivieron estas dos opciones, pero primero debemos responder una pregunta que surge a raíz de un concepto tan amplio como puede ser el de “asiento”, por lo tanto: ¿A qué nos referimos por asiento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este, a grandes rasgos, consistía en una clara relegación de la tarea tanto de el reclutamiento de hombres para el ejército, como de la obtención de suministros para el mismo mediante la formalización de contratos entre la monarquía y un particular (militar o civil) que proporcionaba estos al rey a cambio de dinero y de otras contraprestaciones. Dicho concepto y el sistema que se construye a partir del mismo consiste en una larga práctica en la Corona Hispana desde los tiempos de los Austrias, y que, contrario a lo que se suele sostener, continuaría durante el siglo XVIII, donde también alcanzaría su mayor escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al reclutamiento, el sistema de asientos consistió como el más eficaz para incrementar los cuerpos presentes en el Ejército comparado a los problemas (principalmente su lentitud y gran coste) que implicaban los sistemas de administración directa como podían ser las quintas o las reclutas voluntarias, las cuales durante todo el siglo XVIII, nunca fueron suficientes para compensar las pérdidas generadas por las deserciones, las bajas en combate o por enfermedad y las bajas por edad que azotaban a los regimientos. Sin embargo, este sistema de asientos tendría su gran problemática a corto y largo plazo, las cuales desarrollaremos más adelante en el capítulo. (Andújar Castillo, 2009; pp. 126-127)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al reclutamiento de hombres, el sistema de asientos tendría diversas formas mientras fue utilizado por la Corona hispana, pero dentro de nuestro marco temporal en la Guerra de Sucesión el tipo de sistema que primó fue uno que se puede definir como “microasiento”. También presente en el siglo XVII, consistía en la firma de un acuerdo con el rey para la entrega de un número de soldados que rondaba entre los cincuenta y cien soldados de infantería, y una cifra menor en el caso de la caballería&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;; a cambio, el particular recibía una patente en blanco para ejercer de capitán de los hombres reclutados. Por lo tanto, consistía en un sistema venal en el que se suministraba al ejército unos soldados cuyo coste de recluta, armamento y vestuario sería equivalente al precio de una patente, la cual el asentista también podía vender a otro particular para cubrir los costes de su empresa&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. (Andújar Castillo, 2013; pp. 251-252)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en estas contraprestaciones donde podemos encontrar el gran problema del sistema asentista en cuanto al reclutamiento de las tropas, por parte del suministro de recursos materiales los problemas se presentarían a largo plazo en relación a la dependencia de los asentistas con la corona para su sustento económico. Aún así, esta capacidad del asiento de movilizar con mayor eficacia (y a un coste menor), sumado al factor de que la Corona solía pactar con los asentistas en un momento de necesidad tal por conseguir los hombres y suministros para sostener sus guerras estas desventajas quedaban en segundo plano  (Andújar Castillo, 2013; pp. 248). Sí, la posibilidad de que civiles sin experiencia militar pudiesen llegar al rango de capitán e incluso coroneles sin ninguna instrucción militar podía ser un problema, pero la Secretaría de Guerra pudo lidiar con dicho problema simplemente mediante la asignación de hombres con esta experiencia en los rangos que iban por debajo de estos mismos, asegurando un manejo e instrucción satisfactorios de la unidad reclutada. (Andújar Castillo, 2013; pp. 248-250).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, estas ventajas no significaron un abandono total por parte de la corona de las formas más directas para conseguir sus recursos militares, así como tampoco significó la formación de una dicotomía entre administración directa o asiento&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, si no en una coexistencia de ambas, pero en donde cada una de estas opciones se dedicaban a escenarios distintos. Mientras que el sistema de asientos se dedicó a la creación de cuerpos cuando la Corona necesitó expandir sus fuerzas durante la Guerra de Sucesión, la Corona optaba por un sistema de administración directa para lograr el abastecimiento de forma permanente y mantenimiento completo de sus números de los regimientos una vez que estos se habían formado por parte de los asentistas y servían de forma regular en el ejército (Andújar Castillo, 2013; pp. 241-242)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, al igual que los Austrias, los ejércitos de la monarquía hispana basaron mayoritariamente su política de abastecimiento en el sistema de asientos. Si bien en el área del reclutamiento encontramos una cierta coexistencia de ambos métodos, cuando hablamos de los suministros la presencia del sistema de asientos es casi completa. Esto se debe a que en estas áreas los borbones optaron por una fluctuación entre métodos de gestión, con mayor presencia de los asientos sobre la administración, como ya hemos dicho anteriormente, la prioridad de la corona no era qué sistema debía utilizar para conseguir sus recursos militares, sino no en si estos se conseguían o no, así como también si la autoridad del Rey se veía fortalecida o no.  (Andújar Castillo, 2013; pp.164-165)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso sí, este factor de necesidad no significa que la Corona no tuviese la capacidad de imponer  un estándar de calidad de los suministros proporcionados por los asentistas; así como tampoco significaba  que quienes incumplían dicho estándar no se viesen expuestos a ser excluidos de futuros asientos. Con esto queremos dar a entender que a lo largo del siglo XVIII, y sobre todo en la Guerra de Sucesión, los monarcas borbones llevaron adelante una estrategia para conseguir sus suministros militares profundamente marcada por el pragmatismo. Es decir que durante la contienda sucesora cualquiera de los dos sistemas eran útiles siempre que estos sirviesen en forma efectiva para un objetivo inmediato y concreto: lograr que sus soldados estuviesen equipados y alimentados, lo cual implicaba que los medios y las consecuencias que estas tendrían ocuparon siempre un lugar secundario; siempre que un sistema fracasó un sistema para abastecer a sus tropas, el miedo al desabastecimiento actuaba como detonante para que se optase por otro método. En nuestro lapso de tiempo no encontramos tales situaciones, pero más de una vez  durante el siglo XVIII el fracaso de un asentista para cumplir con su contrato significó una vuelta al sistema de gestión directa (Andújar Castillo, 2013; pp. 170-171)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://felipedaffunchio.github.io/images/ejercito-hispano-borbon/3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iv-conclusión&#34;&gt;IV. Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante la Guerra de Sucesión Española se dio la reestructuración de los ejércitos de la nueva dinastía en la Corona Hispana,  no solo se llevaron a cabo las reformas que implicaron un cambio en el sistema de organización, sino también su aumento de efectivos a una escala considerable si se compara con el siglo anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo ha demostrado fuertemente que la Corona Hispana tuvo los medios para lograr dicho objetivo y evitando la toma de deuda y asegurando una eficiente capacidad de abastecimiento para sus tropas, como dijimos a principios del trabajo, en todo este proceso siempre imperó la cooperación en una mayor medida, mediante la cual la mayor parte de los hombres y la totalidad de los suministros vinieron de parte de particulares civiles o militares cuyas contraprestaciones no devinieron en grandes problemas hasta fines del siglo XVIII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, aunque la Corona optó en su mayor parte por el sistema de asientos para poder abastecer a sus tropas, esta estaba siempre lista para cambiar de sistema cuando alguno de los dos sistemas fracasasen en su tarea. El hecho de que no se prefiriese por uno de los dos en forma definitiva demuestra lo complejas que fueron las maniobras de la Corona para poder lograr su objetivo (Torres Sánchez, 2016).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bibliografía&#34;&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Agulla, J. C. (1991). El hombre y su sociedad: la formación de la persona sociológica. Universidad Abierta ya Distancia Hernandarias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Andújar Castillo, F. (2013). Guerra, venalidad y asientos de soldados en el siglo XVIII. Studia Historica: Historia Moderna, 35. Págs. 235-268&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Andújar Castillo, F. (2009). La privatización del reclutamiento en el siglo XVIII: el sistema de asientos. Studia Historica: Historia Moderna, 25. Págs. 123-147&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Angeli, Sergio (2014) Una existencia etérea: el concepto de Estado colonial y sus críticas recientes. Los Polvorines: Universidad Nacional de General Sarmiento, 2014&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Benigno, Francesco (2013) Las palabras del tiempo. Un ideario para pensar históricamente. Madrid: Cátedra, . “Estado moderno”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Beltrán, C. B. (2001). Del Tercio al Regimiento . Estudis: Revista De Historia Moderna, Nº 27, 2001, Págs. 173-207&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Guillamón Álvarez, F., &amp;amp; Muñoz Rodríguez, J. (2007). Las milicias de Felipe V. La militarización de la sociedad castellana durante la Guerra de Sucesión. Revista de Historia Moderna, 0(25), Págs. 89-112&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ludwing Von Mises (1968)La acción humana, Sopec, Madrid,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Torres Sánchez, Rafael (2016), Military Entrepreneurs. The Spanish Contractor State in the Eighteenth Century. Revista Empresa y Humanismo, 20(1), 133+&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Schaub, Jean-Frédéric (2004) Sobre el concepto de Estado. Historia Contemporánea, 28&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Esto podemos verlo en distintos conjuntos de reinos donde se experimenta un gran malestar fruto de la ausencia física de la autoridad (el monarca)(Schaub, Jean Frédéric, 2004; pp.50 ), y, si tenemos en cuenta que el carácter compuesto de las monarquías era la norma en Europa, esta cuestión cobra vital importancia(Benigno Francesco,  2013; pp.219).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo entenderemos a las instituciones desde la perspectiva sociológica propuesta por Juan Carlos Agulla, es decir, como un conjunto de expectativas. (Agulla Juan Carlos, 1991).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;En este apartado nos centraremos mayormente en el sistema de asientos a la hora de reclutar los hombres necesarios, ya que, como se verá en el capítulo, contiene unas dinámicas más ricos dentro del período que analizamos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Por norma general el asentista debía hacer frente al coste que implicaba la búsqueda de soldados, dar a estos su prima de enganche, vestirlo, armarlos, mantenerlos mientras durase la recluta y su transporte hasta el lugar de entrega.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Aquí entenderemos empresa desde la perspectiva praxeológica del accionar en pos de cierto beneficio (L. Von Mises).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Este es otro apartado en el cual el traslado de formas de entender lo económica y políticamente público o privado desde un punto de vista contemporáneo ha generado cierta confusión y conclusiones incompletas e insatisfactorias (Administración o Asiento).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
